\section{Domaine et l'analyse du problème}
\phantomsection

\subsection{Description du problème et la motivation}
La diversité et la complexité des processus est un problème grave d'aujourd'hui. La plupart de ces processus peuvent être automatisés, optimisés et contrôlés à distance. Pour optimiser ces processus doivent recueillir des données et effectuer des analyses statistiques.
Jusqu'à présent il n'y pas de solutions universelles pour résoudre ces problèmes. La diversité des procédés et dispositifs est le plus grand obstacle. Ainsi, si une entreprise est nécessaire d'automatiser les deux processus interagissent avec des équipements de différents fabricants aura besoin de deux systèmes différents.

Un autre problème est l'optimisation des processus technologiques. Pour optimiser le processus, il est nécessaire d'examiner les paramètres de ce processus pendant de longues périodes de temps. Même si une seule pièce de la maison, nous avons les suivants paramètres de base:
\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
\item[--] Température;
\item[--] Humidité;
\item[--] La consommation d'électricité;
\item[--] Luminosité;
\item[--] La concentration de \(CO_ {2}\).
\end{itemize}
Cependant, le stockage de données pour ces paramètres est une question complexe. D'autres problèmes sont: les opérations avec de données (de traitement), la représentation de ces données, etc.

Et le problème est 3ème - la commodité d'utiliser ces systèmes. Le système devrait fournir un accès rapide et pratique aux fonctions importantes. Typiquement, les produits de l'entreprise ont interface graphique trop complexe et pas intuitif. Cela peut conduire à des dépenses de formation du personnel.
Un autre aspect de ce problème est la disponibilité du système. Le système doit être accessible à partir de plusieurs appareils, en préservant leur fonctionnalité. Ainsi, l'utilisateur peut utiliser le système en tout cas même sans ordinateur.


\subsection{L'analyse des solutions existantes}
Bien sûr, il existe des systèmes qui tentent de résoudre ce problème. Des systèmes similaires peuvent être divisées en 3 catégories:
\begin{enumerate}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
\item Les systèmes développés à l'ordre pour une seule entreprise;
\item Les systèmes fermés qui interagissent uniquement avec l'équipement d'un fabricant;
\item Les petits systèmes (éventuellement ouverts) qui résout un seule problème (par exemple un thermostat autonome).
\end{enumerate}

\subsubsection{Les projets similaires locales}

Il ya très peu de projets locaux telle fonctionnalité. Une grande partie de deux cas:
\begin{enumerate}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
\item Ils appartiennent à la première catégorie décrite ci-dessus. Je veux dire, les projets sont fermées et hautement spécialisés.
\item Dans la Moldavie degré d'automatisation est très petit.
\end{enumerate}

Je ne connais que deux systèmes qui permettent de résoudre des problèmes similaires. Ces systèmes sont utilisés dans \textbf{S.A. „Apa-Canal Chișinau”} et \textbf{S.A. „Termocom”}. Ils appartiennent à la première catégorie que des systèmes similaires.
Ces systèmes ont été conçus seulement pour ces entreprises, qui ne sont pas flexibles. Le deuxième inconvénient de ces systèmes est l'interface graphique qui est très simple et fournit minimum fonctionnel.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{existing_solutions_local}
\caption{Des solutions locales}\label{existing_solutions_local}
\end{figure}

Dans la figure \ref{existing_solutions_local} est exemple de l'un des systèmes mentionnés ci-dessus. Dans l'ensemble, l'interface graphique est constituée d'une seule image. Ce système permet de résoudre le problème qui a été posée. Mais comprend tous ces inconvénients. Par exemple, dans la figure \ref{existing_solutions_local_mobile} est représenté comment sera ce système sur un téléphone.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{existing_solutions_local_mobile}
\caption{Des solutions locales (mobile)}\label{existing_solutions_local_mobile}
\end{figure}

Donc ceci est la situation avec des projets similaires (locales). Ils sont peu nombreux et pas très confortable à utiliser.

\subsubsection{Les projets similaires globales}

Projets mondiaux, au contraire, sont nombreux. Mais ils se concentrent généralement sur la résolution d'un problème unique, nécessite plusieurs ajustements et ne pas intégrer avec les systèmes existants.
Voici les projets les plus intéressants:
\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
\item[--] Google Nest - thermostat intelligent;
\item[--] Control4 - un ensemble de dispositifs d'un seul fabricant;
\item[--] Tessel2 - une carte programmable avec un ensemble d'éléments (extensible).
\end{itemize}

\textbf{Google Nest} est un thermostat intelligent. Il offre la possibilité d'intégrer un système thermique et recueille des données sur son utilisation. Ainsi, sur une période d'utilisation de celui-ci, il peut prédire l'activité humaine et réduire la consommation d'énergie.
Dans la figure \ref{existing_solutions_nest} est représente ce dispositif.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{existing_solutions_nest}
\caption{Des solutions globale (Google Nest)}\label{existing_solutions_nest}
\end{figure}

\textbf{Tessel 2} est plus qu'un fabricant de systèmes d'automatisation. Il fournit un ensemble de modules programmables peut être connecté à „Tessel”. L'avantage de ceci est la facilité du programme. „Tessel 2” peut être programmé en utilisant JavaScript, parce qu'il fonctionne en utilisant NodeJS. Dans la figure \ref{existing_solutions_tessel2} est l'offre de Tessel 2.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{existing_solutions_tessel2}
\caption{Des solutions globale (Tessel 2)}\label{existing_solutions_tessel2}
\end{figure}

\subsection{Description du programme}

”Smart House” est une conception modulaire, ouvert, offrant la possibilité de contrôler et de visualiser des objets physiques. Ce projet englobe toutes les fonctionnalités nécessaires pour la plupart des utilisateurs:
\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
\item[--] Visualisation en temps réel de l'objet d'état;
\item[--] Visualisation des données historiques;
\item[--] Accessibilité;
\item[--] RESTful API pour étendre facilement des fonctionnalités.
\end{itemize}

„Smart House” met l'accent sur la commodité et les besoins des utilisateurs. Dans la première itération, est développé fonctionnalités que nécessaires. Cependant, les itérations suivantes seront basées sur les commentaires des utilisateurs. Ainsi, les utilisateurs recevront un produit qui se développe continuellement et adapte à leurs besoins.

Un autre petit avantage de ce projet est qu'il va devenir open source. La communauté sera convaincu que leurs données sont traitées avec un système qualitative et ouvert. L'architecture \textbf{SaaS} du système lui permet d'être distribuée et évolutive. Qu'est-ce qui garantit une performance et durabilité.

\subsection{Les spécifications du système}
Pour optimiser les coûts, ce projet a été développé en utilisant les ressources libres et ouvertes. Voici une brève description des composants de base.

\paragraph{Python} est un langage de programmation moderne et puissant. Il dispose de structures de données de haut niveau efficaces et une approche simple mais efficace pour la programmation orientée objet avec le typage dynamique. Il prend en charge les modules et paquets, ce qui encourage la modularité du programme et la réutilisation du code. La syntaxe élégante de Python, en font un langage idéal pour le développement rapide d'applications dans de nombreux domaines sur la plupart des platformes.

\paragraph{Django} est un framework d'application web libre et open source, écrit en Python, qui suit le modèle architectural modèle-vue-contrôleur. L'objectif principal de Django est de faciliter la création de sites web complexes. Django souligne réutilisation et „enfichabilité” de composants, de développement rapide, et le principe de ne pas répéter vous-même.

Certains sites bien connus qui utilisent Django comprennent Mozilla, Pinterest, Instagram, NASA, Orange etc.

\paragraph{AngularJS} est un framework JavaScript libre et open-source développé par Google.

AngularJS est fondé sur l'idée que la programmation déclarative doit être utilisée pour construire les interfaces utilisateur et les composants logiciels de câblage, tandis que la programmation impérative excelle pour exprimer la logique métier. Le framework adapte et étend le HTML traditionnel pour servir le contenu dynamique de façon améliorée grâce à un data-binding bidirectionnel permettant la synchronisation automatique des modèles et des vues. En conséquence, AngularJS minore l'importance des manipulations DOM et améliore la testabilité du code.

\paragraph{PostgreSQL} est un système de gestion de base de données relationnelle et objet (SGBDRO). C'est un outil libre disponible selon les termes d'une licence de type BSD. Ce système est concurrent d'autres systèmes de gestion de base de données, qu'ils soient libres (comme MariaDB, MySQL et Firebird), ou propriétaires (comme Oracle, Sybase, DB2, Informix et Microsoft SQL Server). PostgreSQL n'est pas contrôlé par une seule entreprise, mais est fondé sur une communauté mondiale de développeurs et d'entreprises.

Il peut gérer des charges de travail allant de petites applications mono-machines aux grandes applications Internet-face avec de nombreux utilisateurs simultanés. Les versions récentes fournissent également la réplication de la base de données elle-même pour la sécurité et l'évolutivité.

\paragraph{InfluxDB} est une base de données distribuée, open-source, de temps séries et sans dépendances externes. InfluxDB offre un langage de requête SQL-like conçu pour travailler avec des séries chronologiques et d'analyse. Il est écrit en Go et n'a pas de dépendances externes.
InfluxDB est destiné aux cas d'utilisation pour DevOps, les mesures, les données des capteurs, et analyse en temps réel.

\paragraph{RabbitMQ} est un logiciel message courtier open source (parfois appelé Message-Oriented Middleware) qui implémente le Message Queuing Protocol Avancée (AMQP). Le serveur de RabbitMQ est écrit dans le langage de programmation Erlang et est construit sur le framework Open Platform Telecom pour le clustering et le basculement. Plusieurs serveurs RabbitMQ sur un réseau local peuvent être regroupés, formant un seul courtier logique.

\paragraph{Nginx} est un serveur inverse de proxy (open source) pour les protocoles HTTP, HTTPS, SMTP, POP3 et protocoles IMAP, ainsi que d'un équilibreur de charge, cache HTTP, et un serveur Web (serveur d'origine). Le projet de nginx a commencé avec un fort accent sur la concurrence élevée, haute performance et faible utilisation de la mémoire. Il est placé sous la licence BSD-like 2-clause et il fonctionne sur Linux, BSD variantes, Mac OS X, Solaris, AIX, HP-UX, ainsi que sur d'autres saveurs *nix. Il dispose également d'une preuve de concept pour port de Microsoft Windows.

\paragraph{DigitalOcean} est un fournisseur de serveur privé virtuel américain basé à New York City, New York. La compagnie loue de la capacité des centres de données existants, y compris les sites à New York, Amsterdam, San Francisco, Singapour et Francfort.

\subsection{Méthodologie de développement Agile}

\subsubsection{Quel est Agile?}
Le mouvement Agile propose des alternatives à la gestion de projet traditionnelle. Approches Agiles sont généralement utilisés dans le développement de logiciel pour aider les entreprises à répondre à l'imprévisibilité. Les méthodes agiles sont adaptatives plutôt que prédictives.

\subsubsection{Qu'est-ce que Scrum?}
Scrum est le moyen le plus populaire de l'introduction Agilité raison de sa simplicité et de flexibilité. En raison de cette popularité, de nombreuses organisations prétendent être «faire Scrum", mais ne font pas quelque chose proche de la définition réelle de Scrum. Scrum souligne évaluations empiriques, la cohésion de l'équipe, et cherchant à créer des incréments de produits correctement testés au sein itérations courtes. Le style de cette méthode: progression continue, effort soutenu, importance de la cohésion de l'équipe etc.

Scrum a seulement trois rôles: Product Owner, l'équipe, et Scrum Master. Elles sont décrites en détail par la Scrum Training Series. Les responsabilités du rôle traditionnel de chef de projet sont répartis entre ces trois rôles Scrum. Scrum a 4 réunions: les réunions quotidiennes, les réunions de planifications, les réunions de revue de travail, les réunions de rétrospectives.

\subsubsection{Pourquoi Agile?}
Le développement agile permet d'évaluer la direction tout au long du cycle de développement. Ce résultat est obtenu grâce à des cadences régulières de travail, appelés sprints ou itérations, à la fin de laquelle les équipes doivent présenter un incrément potentiellement livrable du produit. En se concentrant sur la répétition des cycles de travail abrégés ainsi que le produit fonctionnel ils cèdent, la méthodologie agile est décrit comme «itératif» et «progressive». Dans un paradigme agile, chaque aspect du développement - exigences, conception, etc. - est continuellement réexaminée. Quand une équipe arrête et réévalue la direction d'un projet toutes les deux semaines, il est temps de le diriger dans une autre direction.

Cette approche «inspecter et-adapter» au développement réduit considérablement les coûts de développement et les délais de commercialisation. Parce que les équipes peuvent développer des logiciels dans le même temps qu'ils collecte des besoins, „paralysie de l'analyse” est moins susceptible de gêner une équipe de faire des progrès. Et parce que le cycle de travail d'une équipe est limitée à deux semaines, les parties prenantes ont des possibilités récurrents pour calibrer les communiqués de succès dans le monde réel. Chaque membre de l'équipe est invité à s'exprimer et il peut participer à toutes les décisions prises sur le projet. Il est donc plus impliqué et plus motivé. Développement Agile aide les entreprises à construire le bon produit. Développement Agile préserve la pertinence critique du marché d'un produit et assure le travail d'une équipe ne finissent pas sur une étagère, jamais été publié.



\clearpage